const t="BB 23",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$'\\text{খুব যে বলেছিলেন আসবেন}'- \\text{এ বাক্যে}'\\text{যে}' \\text{কোন ক্রিয়া বিশেষণের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{পদাণু}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কালবাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ধরনবাচক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{স্থানবাচক}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:2,question:"$'\\text{শয়ন}' \\text{কোন প্রকারের বিশেষ্য পদ}?$",image:null,optionA:"$\\text{গুণবাচক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ভাববাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সমষ্টিবাচক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বস্তুবাচক}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:3,question:"$'\\text{কাপটা উঁচু টেবিল থেকে পড়ে ভেঙে গেল}।'- \\text{রেখাঙ্কিত অংশটি কোন কারকের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{কর্তা কারক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্ম কারক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অপাদান কারক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অধিকরণ কারক}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:4,question:"$\\text{পূর্বপদ বিশেষণ ও পরপদ বিশেষ্য হলে তাকে কোন ধরনের বহুব্রীহি সমাস বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{ব্যতিহার বহুব্রীহি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ব্যাধিকরণ বহুব্রীহি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পদলোপী বহুব্রীহি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সমানাধিকার বহুব্রীহি}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:5,question:"$\\text{কোন শব্দটিতে}'\\text{এ}' \\text{বর্ণের}'\\text{অ্যা}' \\text{উচ্চারণ ঘটেছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{একটি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দেশ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{এলো}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{একটা}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:6,question:"$'\\text{ইতর বিশেষ}' \\text{বাগধারাটির অর্থ কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{অপদার্থ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পার্থক্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বেহিসেবি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভণ্ড}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:7,question:"$\\text{জিভের সম্মুখ}-\\text{পশ্চাৎ অবস্থান অনুযায়ী সম্মুখ স্বরধ্বনি কোনগুলো}?$",image:null,optionA:"$\\text{এ}, \\text{ও}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অ}, \\text{ও}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অ্যা}, \\text{অ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ই}, \\text{এ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:8,question:"$\\text{পূরণবাচক সংখ্যাবাচক শব্দ কয় ধরনের হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{দুই}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তিন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চার}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পাঁচ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:9,question:"$\\text{কোনটি বাগ্যন্ত্রের সবচেয়ে সচল ও সক্রিয় প্রত্যঙ্গ}?$",image:null,optionA:"$\\text{দন্তমূল}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{জিভ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তালু}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ওষ্ঠ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:10,question:"$'\\text{বাতাস}' \\text{শব্দটির সঠিক প্রতিশব্দ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{দামিনী}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{উদক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অনিল}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{চপলা}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:11,question:"$'\\text{এত পড়লাম}, \\text{কিন্তু পরীক্ষায় ভালো করতে পারলাম না}।' \\text{বাক্যটিতে কোন যোজক ব্যবহৃত হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{সাধারণ যোজক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিকল্প যোজক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কারণ যোজক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিরোধ যোজক}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:12,question:"$\\text{উচ্চারণ স্থান অনুসারে উষ্ম ব্যঞ্জন ধ্বনিগুলোকে কী কী ভাগে ভাগ করা যায়}?$",image:null,optionA:"$\\text{দন্তমূলীয়}, \\text{তালব্য}, \\text{কণ্ঠনালীয়}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দন্তমূলীয়}, \\text{কণ্ঠনালীয়}, \\text{পার্শ্বিক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তালব্য}, \\text{কণ্ঠনালীয়}, \\text{নাসিক্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কণ্ঠনালীয়}, \\text{দন্তমূলীয়}, \\text{মূর্ধন্য}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:13,question:"$\\text{অনুসর্গকে কয় ভাগে ভাগ করা যায়}?$",image:null,optionA:"$\\text{দুই}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তিন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চার}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পাঁচ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:14,question:"$\\text{একটি শব্দ শোনার সঙ্গে সঙ্গে আমাদের মনে যে ছবি বা বোধ জেগে ওঠে}, \\text{সেটাই শব্দটির}-$",image:null,optionA:"$\\text{বাচ্যার্থ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{লক্ষ্যার্থ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বাগধাব়া}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বাগর্থ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:15,question:"$'\\text{কখন আসা হলো}?'- \\text{এটি কোন বাচ্যের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{কর্তাবাচ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্মবাচ্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ভাববাচ্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কর্মকর্তৃবাচ্য}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:16,question:"$'\\text{ত্বরিত}' \\text{শব্দের বিপরীত শব্দ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{দ্রুত}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{শ্লথ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{গতি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{যান}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:17,question:"$\\text{সাধারণ ক্রিয়ার ঘটমান অতীতকালে শ্রোতা}-\\text{পক্ষের ঘনিষ্ঠার্থক ক্রিয়াবিভক্তি কোনটি}?$",image:null,optionA:"$-\\text{ছিলে}$",optionA_img:null,optionB:"$-\\text{ছিলাম}$",optionB_img:null,optionC:"$-\\text{ছিলি}$",optionC_img:null,optionD:"$-\\text{ছিল}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:18,question:"$'\\text{আরক্ত}' \\text{শব্দে}'\\text{আ}' \\text{উপসর্গটি কোন অর্থে ব্যবহৃত হ হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{সদৃশ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ঈষৎ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পর্যন্ত}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সম্যক}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:19,question:"$\\text{বাংলা ভাষায কতটি মৌলিক ধ্বনি রয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{৭টি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{১০টি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{৩০টি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{৩৭টি}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:20,question:"$\\text{প্রত্যক্ষ উক্তিতে চিরন্তন সত্যের উদ্ধৃতি থাকলে পরোক্ষ উক্তিতে কীসের পরিবর্তন হয় না}?$",image:null,optionA:"$\\text{উদ্ধারচিহ্নের}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ক্রিয়ার কালের}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ভাব বিশেষ্যের}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নাম বিশেষ্যের}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:21,question:"$'\\text{তুমি চেষ্টা না করায় ব্যর্থ হয়েছে}'- \\text{এটি কোন বাক্যের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{সরল বাক্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{জটিল বাক্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মিশ্র বাক্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{যৌগিক বাক্য}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:22,question:"$\\text{নিপাতনে সিদ্ধ স্বরসন্ধির উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{কুলটা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{গোষ্পদ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{একাদশ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বৃহস্পতি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:23,question:"$\\text{দুই পক্ষের সহযোগিতা বা নির্ভরতা বোঝাতে কোন ধরনের সর্বনাম ব্যবহৃত হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{সাপেক্ষ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সকলবাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পারস্পরিক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নির্দেশক}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:24,question:"$'\\text{আগত}' \\text{অর্থে প্রত্যয়}-\\text{সাধিত শব্দ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{দখিনা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ঢাকাই}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{নেয়ে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{গেঁয়ো}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:25,question:"$\\text{বাক্যে গৌণ কর্মের সাথে সাধারণত কোন বিভক্তি বসে}?$",image:null,optionA:"$- \\text{কে}, -\\text{রে}$",optionA_img:null,optionB:"$-\\text{এ}, -\\text{তে}$",optionB_img:null,optionC:"$-\\text{র}, -\\text{এর}$",optionC_img:null,optionD:"$-\\text{য়ের}, -\\text{এর}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:26,question:"$\\text{রাখাল গোরুকে ঘাস খাওয়ায়}- \\text{এ বাক্যটিকে ব্যবহৃত ক্রিয়াটি কোন প্রকার ক্রিয়ার উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{নামক্রিয়া}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সংযোগ ক্রিয়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রযোজক ক্রিয়া}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{যৌগিক ক্রিয়া}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:27,question:"$'\\text{চশমা}' \\text{কোন ভাষার শব্দ}?$",image:null,optionA:"$\\text{ফারসি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আরবি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ফরাসি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পর্তুগিজ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:28,question:"$\\text{যাকগে}, \\text{ওসব কথা থাক}। \\text{বাক্যটিতে কোন ধরনের আবেগ শব্দের প্রয়োগ হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিরক্তি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অলংকার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সম্বোধন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সিদ্ধান্ত}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:29,question:"$'\\text{ধাতু}' \\text{শব্দের অর্থ}'\\text{বিধাতা}; \\text{হলে}, '\\text{ধাত্রী}' \\text{শব্দের অর্থ কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{পৃথিবী}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ধারণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দাই}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ধুম্র}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:30,question:"$\\text{বিধেয় ক্রিয়ার বিশেষ্য অংশকে কী বলা হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{প্রসারক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{উদ্দেশ্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{যোজক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পূরক}$",optionD_img:null,answer:"D"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
